
TABLE
DES OUVRAGES DE BOSSUET
CONTENUS DANS CHAQUE VOLUME DE CETTE ÉDITION.

VOLUME PREMIER.

REMARQUES historiques, V.

INSTRUCTION sur l'Écriture sainte, 3.
EPISTOLA illustrissimi Meldensis Episcopi, 8.
DISSERTATIO de Psalmis, 10.
LIBER PSALMORUM, 65.
DE CANTICIS graduum, 336.
VETERIS et Novi Testamenti Cantica, 378.
SUPPLENDA in Psalmos, 409.
LIBRI SALOMONIS. — Præfatio in Proverbia Salomonis, 442.
LIBER PROVERBIORUM, 457.
PRÆFATIO in Ecclesiasten, 520.
LIBER ECCLESIASTES, 528.
PRŒFATIO in CANTICUM Canticorum, 569.
CANTICUM CANTICORUM SALOMONIS, 577.
CANTIQUE des Cantiques, traduction française avec explication, 609.
LE CANTIQUE des Cantiques de Salomon, avec explications et réflexions, 617.
ABRÉGÉ et Conclusion de cet ouvrage, 676.

VOLUME II.

Remarques historiques, I.

Prœfatio in Librum SAPIENTIÆ, 1.
LIBER SAPIENTIÆ, 7.

96

Prœfatio in ECCLESIASTICUM, 44.
LIBER ECCLESIASTICI, 55.
Lettres de M. de Valincour, 235.
Explication de la prophétie d'Isaïe, 243.
Explication littérale du Psaume XXI, sur la passion et le délaissement
de Notre-Seigneur, 264.
L'Apocalypse avec une explication, 300.
L'Apocalypse, 348.
Première partie de la prophétie. — Les avertissemens, 358.
Seconde partie de la prophétie. — Les prédictions, 370.
Troisième partie de la prophétie. — Les promesses, 575.
Abrégé de l'Apocalypse, 585.

VOLUME III.

Remarques historiques, I.

Avertissement aux protestants sur leur prétendu accomplissement des prophéties, I. DE EXCIDIO Babylonis, 171.
Avertissement sur le livre des Réflexions morales, avec des extraits d'une ordonnance portée par l'Archevêque de Paris, 305.
Prière pour demander la charité, 371.
INSTRUCTIONS SUR LA VERSION DU NOUVEAU TESTAMENT IMPRIMÉE A TRÉVOUX,
AVEC TROIS LETTRES ET UNE ORDONNANCE DE M. L'ÉVÊQUE DE MEAUX.
Lettres indiquant le but et la nécessité de l'ouvrage, 372.
Ordonnance de Mgr. l'illustrissime et révèrendissime évêque de Meaux, portant défense de lire et retenir le livre qui a pour titre : le Nouveau Testament de N.-S. J.-C, traduit, etc., avec des remarques, etc., 379.
Avis au lecteur, 382.
PREMIÈRE INSTRUCTION. Sur le dessein et le caractère du traducteur.
Remarques sur son ouvrage en général, 385.
Remarques particulières sur la préface de la nouvelle version, 403.
SECONDE INSTRUCTION. Sur les passages de la version du Nouveau Testament, imprimée à Trévoux. Dissertation préliminaire sur la doctrine et la critique de Grotius, 478.
Seconde Instruction sur les passages particuliers du traducteur. Sur le tome Ier qui contient S. Matthieu, S. Marc et S. Luc, 515.

97

Sur le tome IIe S. Jean, 533. — Actes des Apôtres, 550.
Sur le tome IIIe qui fait le IIe volume. Epître aux Romains, 553. — Ire
aux Corinthiens, 562. — IIe aux Corinthiens, 564. — Aux Ephésiens, 567.
— Aux Colossiens, 568. — Aux Thessaloniciens, 569. Sur le tome IVe. A
Philômon, 569. — Aux Hébreux, 570. — De S. Pierre, 573. — De S. Jean,
574. — De S. Jude, 576. — Apocalypse, 577. Plan d'un Traité de
Théologie, 581.

VOLUME IV.

Remarques historiques, I.

DÉFENSE de la Tradition et des saints Pères.
Première Partie. Erreurs sur la tradition et l'infaillibilité de l'Église. Livre I, II, VII, IV, 1-164.
Seconde Partie. Erreurs sur la matière du péché originel et de la grâce. Livre V, VI, VII, VIII, IX, X, XI, XII, XIII, 165-484.

VOLUME V.

Remarques historiques, I.

Avertissement aux curés et aux fidèles, X.
PREMIER CATÉCHISME ou Abrégé de la doctrine chrétienne, 1.
Catéchisme qui se doit faire à l'église ou à l'école, 3.
Prières du matin et du soir, 27 et 28.
Second Catéchisme pour les plus avancés, 32.
Abrégé de l'Histoire sainte, 32. — Doctrine chrétienne, 43, 53, 81, 89,
102. — Instructions sur la pénitence, 100.
CATÉCHISME des Fêtes et autres solennités et observances de l'Église,
139. — Fêtes de Notre-Seigneur, 149. — Pour les fêtes de la sainte
Vierge et des Saints, 181. — Pour les fêtes de la sainte Vierge, 182. —
Pour les fêtes des Saints, 192.
PRIÈRES ECCLÉSIASTIQUES pour aider le chrétien à bien entendre le
service de la paroisse aux dimanches et fêtes principales, 206. —
L'Angélus, 208. — La Messe, 211. — Office de l'Église, 254 à 325. —
Exercices pour la Confession, 327. — Pour la communion, 330.
MÉDITATIONS pour le temps du Jubilé, 355.
DE DOCTRINA concilii Tridentini circa dilectionem in sacramento
Pœnitentiœ requisitam, 403.
Pièces concernant l'abbaye de Jouarre, 494.

98

VOLUME VI.

Remarques historiques, I.

MÉDITATIONS sur l'Évangile. — Sermon de Notre-Seigneur sur la montagne, 1.
Préparation à la dernière semaine du Sauveur, 69.
La dernière Semaine du Sauveur. — Sermons ou Discours de Notre-Seigneur
depuis le dimanche des Rameaux jusqu'à la Cène, 91.
LA CÈNE. Première Partie. — Ce qui s'est passé dans le Cénacle, et avant
que Jésus-Christ sortit, 318.
Seconde Partie. — Suite du discours de Notre-Seigneur ; ce qu'il dit
depuis la sortie de la maison, jusqu'à ce qu'il montât à la montagne des
Oliviers, 543.

VOLUME VII.

Remarques historiques, I.

Élévations à Dieu sur tous les mystères de la religion chrétienne. —
Prière à Jésus-Christ, 1.
Première Semaine. Elévations à Dieu sur son unité et sa perfection, 3.
IIe Semaine. Elévations à la très-sainte Trinité, 24.
IIIe Semaine. Elévations sur la création de l'univers, 45.
IVe Semaine. Elévations sur la création des anges et celle de l'homme,
61.
Ve Semaine. Suite des singularités de la création de l'homme, 84.
VIe Semaine. Elévations sur la tentation et la chute de l'homme, 96.
VIIe Semaine. Sur le péché originel, 119.
VIIIe Semaine. La délivrance promise depuis Adam jusqu'à la loi, 136.
IXe Semaine. Elévations sur la loi et les prophéties qui promettent le
Libérateur et lui préparent la voie, 158.
Xe Semaine. Elévations sur les prophéties, 177.
XIe Semaine. L'avènement de saint Jean-Baptiste, précurseur de
Jésus-Christ, 190.
XIIe Semaine. L'Annonciation de la sainte Vierge. Salut de l'Ange, 198.
XIIIe Semaine. Onction de Jésus-Christ. Sa royauté, sa généalogie. Son
sacerdoce, 223.
XIVe Semaine. Les effets que produit sur les hommes le Verbe incarné
incontinent après son incarnation, 237.
XVe Semaine. La Nativité du saint Précurseur, 248.
XVIe Semaine. La Nativité de Jésus-Christ, 260.
XVIIe Semaine. Suite des mystères de l'enfance de Jésus-Christ, 279.

99

XVIIIe Semaine. La présentation de Jésus-Christ au temple, avec la
purification de la sainte Vierge, 295.
XIXe Semaine. Commencement des persécutions de l'Enfant Jésus, 326.
XXe Semaine. La vie cachée de Jésus, jusqu'à son baptême, 334.
XXIe Semaine. La prédication de saint Jean-Baptiste, 349.
XXIIe Semaine. Le baptême de Jésus, 359.
XXIIIe Semaine. Le jeûne et la tentation de Jésus-Christ, 365.
XXIVe Semaine. Suite du témoignage de saint Jean-Baptiste, 377.
XXVe Semaine. Sur les lieux où Jésus-Christ a prêché ; et pourquoi dans
la Galilée, 393.
Discours sur la vie cachée en Dieu, 394.
Traité de la Concupiscence, 412.
OPUSCULES sur divers sujets, 485. — Sur les visites du Seigneur, 492.
Réflexions sur quelques paroles de Jésus-Christ, 494. — Sur la prière,
496. —Sur l'oraison, 500.— Sur la retraite, 501.— Méthode pour passer la
journée dans l'oraison, 504.— Exercice journalier, 309.
Exercice de la sainte Messe, 526.
Prière pour se préparer à la sainte communion, 530.
Discours sur l'abandon à Dieu, 533. — Sur le parfait abandon, 544. —
Rénovation de l'entrée dans la sainte religion, 548.— Elévation pour le
renouvellement des vœux, le jour de la Toussaint, 553. — Retraite de dix
jours sur la pénitence, 555. — Retraite de dix jours sur les jugements
téméraires et autres sujets, 570.— Réflexions sur le triste état des
pécheurs, 579. — Discours aux filles de la Visitation, sur la mort, 587.
— Sentiments du chrétien touchant la vie et la mort, 589. — Réflexions
sur l'agonie de Jésus-Christ, 594. — Prière pour unir nos souffrances à
celles de Jésus-Christ, 604. — Préparation à la mort, 606. — Courtes
prières, 607 et suiv.

VOLUME VIII.

(Premier des sermons.)

Remarques historiques, 1.
Premier sermon pour la Fête de tous les Saints. Sur les élus, 1. — Autre
Premier Sermon pour la fête de tous les Saints, 18. — Second Sermon pour
la fête de tous les Saints. Sur la félicité du ciel, 32. — Troisième
Sermon pour la fête de tous les Saints. Bonheur dans le ciel, 52. —
Esquisse d'un Sermon pour la fête de tous les Saints, 61. — Exorde d'un
Sermon pour la charité envers les pauvres, 70.
Sermon pour le jour des Morts. Sur la résurrection, 71. — Second exorde
du Sermon pour le jour des Morts, 87. — Fragment d'un Sermon pour le
jour des Morts, 89.

100

Premier Sermon pour le premier dimanche de l'Avent. Il faut se réveiller
de ses péchés, 92. — Abrégé d'un Sermon pour la première semaine de
l'Avent. 114. — Second sermon pour le premier dimanche de l'Avent. Sur
le jugement dernier, 117. — Exorde d'un Sermon pour le premier dimanche
de l'Avent, 131. — Troisième Sermon pour le premier dimanche de l'Avent.
Sur les fondements de la justice divine, 132.
Premier Sermon pour le IIe dimanche de l'Avent. Jésus-Christ guérissant
les malades, 148. — Second Exorde pour le IIe dimanche de l'Avent, 175.
— Second Sermon pour le IIe dimanche de l'Avent. Sur la vérité de la
religion, 177.
Sermon pour le IIIe dimanche de l'Avent. Sur la nécessité de la
pénitence, 196. — Fragments d'un Sermon pour le IIIe dimanche de
l'Avent, 211. — Abrégé d'un Sermon pour le IIIe dimanche de l'Avent,
222.
Sermon pour le IVe dimanche de l'Avent. Sur la véritable pénitence, 227.
Premier Sermon pour le jour de Noël. Sur le mystère de la Nativité, 241.
— Second Sermon pour le jour de Noël, 263. — Troisième Sermon, pour le
jour de Noël. Sur la Nativité de Notre-Seigneur, 279. — Exorde d'un
Sermon pour la semaine de Noël, 289. — Pensées détachées pour la semaine
de Noël, 290. — Exorde et fragments pour le dimanche dans l'octave de
Noël, 294.
Premier Sermon pour la fête de la Circoncision. Sur le nom de Jésus,
298. Second Sermon pour la fête de la Circoncision, 327. — Troisième
Sermon pour la fête de la Circoncision, même sujet, 343.
— Quatrième Sermon pour la fête de la Circoncision, même sujet, 36 i.
— Cinquième Sermon pour la fête de la Circoncision, 382. — Seconde
péroraison pour les deux Sermons précédents, 394.
Sermon pour le IIe dimanche après l'Epiphanie. Sur les caractères des
deux alliances, 396. — Fragments pour le Sermon précédent, 409.
— Abrégé d'un Sermon pour le IIIe dimanche après l'Epiphanie, 412.
— Sermon abrégé pour le Ve dimanche après l'Epiphanie, 414. Sermon pour
le dimanche de la Septuagésime. Sur l'éminente dignité
des pauvres dans l'Église, 425. — Abrégé d'un Sermon pour le dimanche de
la Septuagésime, 440.
Premier Sermon pour le dimanche de la Quinquagésime. Sur la nécessité
des souffrances, 443. Second Sermon pour le dimanche de la
Quinquagésime. Sur la loi de Dieu, 463. — Second Exorde pour le Sermon
précédent, 491.
Sermon pour le temps du Jubilé. Sur la pénitence, 494.
Sermon pour le vendredi après les Cendres. Sur la charité fraternelle,
513.

101

Sermon pour le samedi après les Cendres. Sur les tempêtes contre
l'Église, 531.

VOLUME IX.

(Deuxième des sermons.)

Premier Sermon pour le Ier dimanche de Carême. Sur les démons, 1. —
Second Sermon pour le 1er dimanche de Carême. Sur les démons, 19. —
Troisième Sermon pour le 1er dimanche de Carême. Sur la prédication
évangélique, 39. — Quatrième Sermon pour le Ier dimanche de Carême. Sur
la pénitence, 57. — Plan d'un Sermon pour le Ier dimanche de Carême. Sur
la pénitence, 75. — Sermon incomplet pour le lundi de la première
semaine de Carême. Sur l'aumône, 77. — Abrégé d'un Sermon pour le
vendredi de la première semaine de Carême, 86. Premier Sermon pour le
IIe dimanche de Carême. Sur la soumission à la parole de Jésus-Christ,
99. — Second Sermon pour le IIe dimanche de Carême. Sur la parole de
Dieu, 112. Sermon pour le mardi de la deuxième semaine de Carême. Sur
l'honneur, 134. — Fragment ou dissertation sur l'honneur, 151. — Premier
Sermon pour le jeudi de la IIe semaine de Carême. Sur la Providence,
161. — Second Sermon pour le jeudi de la deuxième semaine de Carême. Sur
l'impénitence finale, 178. Premier Sermon pour le IIIe dimanche de
Carême. Sur l'Enfant prodigue, 199. — Second Sermon pour le IIIe
dimanche de Carême. Sur les rechutes, 216. — Sermon pour le mardi de la
troisième semaine de Carême. Sur la charité fraternelle, 236. — Seconde
conclusion pour le mardi de la troisième semaine de Carême, 252. —
Sermon pour le vendredi de la troisième semaine de Carême. Sur le culte
dû à Dieu, 254. — Seconde péroraison pour le vendredi de la troisième
semaine de Carême. Contre la paresse, 271. — Sermon pour le samedi de la
troisième semaine de Carême. Sur les Jugemens humains, 272. — Abrégé
d'un sermon pour le samedi de la troisième semaine de Carême. La femme
adultère, 289. Premier Sermon pour le IVe dimanche de Carême. Sur nos
dispositions à l'égard des nécessités de la vie, 292. — Second sermon
pour le IVe dimanche de Carême. Sur l'Ambition, 316. — Troisième Sermon
pour le IVe dimanche de Carême. Sur l'Amour des grandeurs humaines, 350.
— Plan d'un Sermon pour le mercredi de la quatrième semaine de Carême.
Sur l'Évangile de l'Aveugle-né, 356. — Sermon pour le vendredi de la
quatrième semaine de Carême. Sur la

102

mort, 358. — Fragment d'un Sermon sur la brièveté de la vie et le néant
de l'homme, 372.
Premier Sermon pour le dimanche de la Passion. Sur la possibilité
d'accomplir les commandements, 376. — Second Sermon pour le dimanche de
la Passion. Sur la soumission et le respect dû à la vérité, 398. —
Troisième Sermon pour le dimanche de la Passion. Sur les causes de la
haine des hommes contre la vérité, 415.
Sermon pour le mardi de la semaine de la Passion. Sur la satisfaction,
438.
Premier Sermon pour les trois derniers jours de la semaine de la
Passion. Sur l'efficace de la pénitence, 450. — Second Sermon pour les
trois derniers jours de la Semaine de la Passion. Sur l'Ardeur de la
pénitence, 466. — Troisième Sermon pour les trois derniers jours de la
semaine de la Passion. Sur l'intégrité de la pénitence, 480.
Premier Sermon pour le vendredi de la semaine de la Passion. Sur la
Compassion de la sainte Vierge, 499. — Second Sermon pour le vendredi de
la semaine de la Passion. Sur la Compassion de la sainte Vierge, 522. —
Abrégé d'un Sermon pour le vendredi de la semaine de la Passion. Sur
l'aumône, 550. — Plan d'un Sermon pour le vendredi de la semaine de la
Passion. Sur la nécessité de l'aumône, S60. — Abrégé d'un Sermon pour le
samedi de la semaine de la Passion. Sur le jugement de Jésus-Christ
contre le monde, 563.
Premier Sermon pour le dimanche des Rameaux. Sur l'honneur du monde,
572. — Second Sermon pour le dimanche des Rameaux. Sur les souffrances,
595. — Troisième Sermon pour le dimanche des Rameaux. Sur les devoirs
des rois, 618. — Quatrième Sermon pour le dimanche des Rameaux. Sur la
justice, 635.

VOLUME X.

(Troisième des sermons.)

Premier Sermon pour le Vendredi saint. Sur la Passion de Notre-Seigneur
Jésus-Christ, 1. — Second Sermon pour le Vendredi saint. Sur la Passion,
24. — Troisième Sermon pour le Vendredi saint. Sur la Passion, 54. —
Quatrième Sermon pour le Vendredi saint. Sur la Passion, 74.
Premier Sermon pour le jour de Pâques. Sur la nécessité de mourir avec
Jésus-Christ, de ressusciter avec lui, et d'être comme lui immortel à la
grâce, 92. — Second Sermon pour le jour de Pâques. Sur la vie nouvelle
du chrétien ,119. — Second Exorde pour le Sermon précédent, 138. —
Troisième Sermon pour le jour de

103

Pâques, 142. — Second Exorde pour le Sermon précédent, 162. — Quatrième
Sermon pour le jour de Pâques. L'immortalité sur la terre, 164. —
Premier abrégé d'un Sermon pour le jour de Pâques. Trois choses : Passer
par la croix, en quoi consiste cette croix, les moyens de la porter,
193.— Second abrégé d'un Sermon pour le jour de Pâques, 196.
Sermon pour le dimanche de Quasimodo. Sur la paix faite et annoncée par
Jésus-Christ, 201.
Sermon pour le IIIe dimanche après Pâques. Sur la Providence, 217.
Abrégé d'un Sermon pour le IIIe dimanche après Pâques. Sur le danger des
plaisirs des sens, 239.
Sermon pour le Ve dimanche après Pâques. Ce que c'est que d'aller à
notre Père, etc., 247.
Sermon pour l'ascension de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Jésus-Christ
doit s'approcher du Père pour être notre négociateur, 263.
Premier Sermon pour le jour de la Pentecôte. La loi nous tue par la
lettre, et la grâce nous vivifie par l'esprit, 285. — Autre Exorde et
fragments du premier Sermon pour le jour de la Pentecôte, 308. — Second
Sermon pour le jour de la Pentecôte. Le Saint-Esprit répand sur les
Fidèles l'esprit de force et l'esprit de charité, etc., 316. — Troisième
Sermon pour le jour de la Pentecôte. Le Saint-Esprit convainc le monde
de péché, etc., 338. — Abrégé d'un Sermon pour le jour de la Pentecôte,
352.
Sermon sur le mystère de la très-sainte Trinité. Comme le Père, le Fils
et le Saint-Esprit sont un dans le même amour, ainsi, etc., 355.
Sermon pour le IIIe dimanche après la Pentecôte. Les anges se
réjouissent de la conversion des pécheurs, 370.
Sermon pour le Ve dimanche après la Pentecôte. Sur la réconciliation
avec nos frères, 385.
Sermon pour le IXe dimanche après la Pentecôte. Sur la bonté et la
rigueur de Dieu à l'égard des pécheurs, 400.
Abrégé d'un sermon pour le XXIe dimanche après la Pentecôte. Parabole du
serviteur, 427.
Premier Sermon pour le jour de l'Exaltation de la sainte Croix. Sur la
vertu de la Croix, 429. — Second Sermon pour le jour de l'Exaltation de
la sainte Croix. Sur les souffrances, 451. — Précis d'un Sermon pour le
jour de l'Exaltation de la sainte Croix. Exaltation sur le Calvaire,
466.
Exhortation aux nouvelles Catholiques. Pauvreté et patience, richesse et
charité, 468. — Fragment d'un discours sur la vie chrétienne, 481.
Première exhortation aux Ursulines de Meaux. La grâce est une vertu
spirituelle que Jésus-Christ répand dans nos âmes, 493. — Seconde
exhortation aux Ursulines de Meaux. D'après saint Jacques, il faut

104

être prompt à écouter et tardif à parler, 502. — Ordonnances notifiées
aux Ursulines de Meaux. L'office divin doit être chanté gravement en
gardant la médiation, 512. — Troisième exhortation aux Ursulines de
Meaux. Le moyen le plus sûr d'avancer dans la perfection chrétienne,
etc., 517. — Quatrième exhortation aux Ursulines de Meaux. Sur les
obligations de l'état religieux, 326.
Conférence faite aux Ursulines de Meaux. Le souverain Maître demandera
beaucoup à ses vierges, 537. — Instruction faite aux Ursulines de Meaux.
Sur le silence, 546.
Paroles saintes de Monseigneur l'évêque de Meaux, S62.
Discours sur l'union de Jésus-Christ avec sa sainte Épouse. De l'union
de l'ame avec Dieu, 568.
Pensées chrétiennes et morales sur différents sujets, 580.
Pensées détachées, 635.

VOLUME XI.

(Quatrième des sermons.)

Premier Sermon pour la fête de la Conception de la sainte Vierge.
Jésus-Christ préserve sa Mère admirable du péché originel, 1. — Second
Sermon pour la fête de la Conception de la sainte Vierge. Loi commune du
péché originel, 20. — Troisième Sermon pour la fête de la Conception de
la sainte Vierge. Fondements et exercice de la dévotion à la sainte
Vierge, 42.
Premier Sermon pour la fête de la Nativité de la sainte Vierge. Dieu a
formé la sainte Vierge sur le modèle de Jésus-Christ, 64. — Second
Sermon pour la fête de la Nativité de la sainte Vierge. Marie étant la
mère du Sauveur, sa qualité la rapproche de Dieu pour lui donner le
pouvoir de nous secourir, 84. — Troisième Sermon pour la fête de la
Nativité de la sainte Vierge. Marie étant la Mère de Jésus-Christ, elle
aura pour lui une affection sans égale, 100. — Précis d'un Sermon pour
la fête de la Nativité de la sainte Vierge. La Nativité de la sainte
Vierge est discernée des autres, 121. — Précis d'un Sermon pour la fête
de la Présentation de la sainte Vierge. Retraite perpétuelle, 130.
Premier Sermon pour la fête de l'Annonciation. Bienheureuses les
entrailles de la sainte Vierge! 131. — Second Sermon pour la fête de
l'Annonciation. Jésus est tout ensemble l'attrait... le modèle, la voie,
etc., 150. — Troisième Sermon pour la fête de l'Annonciation. Marie mère
des hommes, 164. — Quatrième Sermon pour la fête de l'Annonciation.
Mystère de l'incarnation, 177. — Exorde d'un Sermon pour la fête de
l'Annonciation, 191.

105

Premier Sermon pour la fête de la Visitation de la sainte Vierge.
Jésus-Christ visitant l'homme, 192. — Troisième point modifié du Sermon
précédent, 215. — Entretien familier pour la fête de la Visitation de la
sainte Vierge, 222. — Second Sermon pour la fête de la Visitation de la
sainte Vierge. Elisabeth, figure de la Synagogue ; Marie, figure de
l'Église, 231.
Premier sermon pour la fête de la Purification de la sainte Vierge, 243.
— Second exorde du Sermon précédent, 263. — Second Sermon pour la fête
de la Purification de la sainte Vierge, 264. — Autre conclusion du
Sermon précédent, 285. — Troisième Sermon pour la fête de la
purification de la sainte Vierge, 290.
Premier sermon pour la fête de l'Assomption de la sainte Vierge, 304.
— Second Sermon pour la fête de l'Assomption de la sainte Vierge, 323.
— Plan d'un Sermon pour la fête de l'Assomption de la sainte Vierge,
338. — Méditation pour la veille de l'Assomption de la sainte Vierge,
341.
Sermon pour le jour du Scapulaire (inédit), 362.

SERMONS DE VÊTURES ET DE PROFESSIONS RELIGIEUSES.

Sermon pour la vêture de mademoiselle de Bouillon de Château-Thierry,
372.
Premier sermon pour la vêture d'une nouvelle catholique, 391. — Second
Sermon pour la vêture d'une nouvelle catholique, 403.
Premier sermon pour la vêture d'une postulante Bernardine, 419. — Fin du
Sermon précédent autrement traitée, 442. — Second Sermon pour la vêture
d'une postulante Bernardine, 445.
Sermon pour la vêture de Marie-Thérèse-Henriette de la Vieuville, 435.
Sermon pour la profession de Madeleine-Angélique de Beauvais, 470.
Sermon pour une profession, prêché le jour de l'Epiphanie, 486.
Sermon pour une profession, prêché le jour de l'Exaltation de la sainte
Croix, 508.
Sermon pour une profession. Sur la Virginité, 525.
Sermon pour la profession de Marie-Anne de Saint - François de Bailly,
541. — Seconde conclusion du Sermon précédent, 553. Remarques
historiques sur madame de la Vallière, 557. Sermon pour la profession de
madame de la Vallière, 563.
Remarques historiques relative à l'ouverture de l'Assemblée générale du
clergé de France, 582 Sermon prêché à l'ouverture de l'assemblée
générale du clergé de
France sur l'Unité de l'Église, 588.

106

VOLUME XII.

PANÉGYRIQUES.

Panégyrique de saint André, apôtre. Sur la vocation à la foi, 1.
Panégyrique de saint Jean, apôtre, 19. Panégyrique de saint Thomas de
Cantorbéry, 37. Panégyrique de saint Sulpice, 57. Panégyrique de saint
François de Sales, 70. Panégyrique de saint Pierre Nolasque, 88.
Premier panégyrique de saint Joseph, 104. — Second Panégyrique de saint
Joseph, 133. Panégyrique de saint Benoît, 154.
Premier panégyrique de saint François de Paule, 166. — Second
Panégyrique de saint François de Paule, 192. Panégyrique de l'apôtre
saint Pierre, 215.
Panégyrique de l'apôtre saint Paul, 224. — Précis d'un Panégyrique de
saint Paul, 248.
Panégyrique de saint Victor. La gloire du martyre, 251.
Précis d'un panégyrique pour la fête de saint Jacques, 275.
Panégyrique de saint Bernard. La science de la croix, 279.
Premier panégyrique de saint Gorgon. Le monde vaincu, 306. — Second
Panégyrique de saint Gorgon. Le monde vaincu, 316.
Panégyrique pour la tête des Anges gardiens, 331.
Panégyrique de saint François d'Assise. Insensé selon le monde, juge
selon l'Évangile, 353. — Exorde pour un Panégyrique de saint François
d'Assise, 379.
Panégyrique de sainte Thérèse. La vie du ciel sur la terre, 382. —
Seconde allocution pour le Panégyrique de sainte Thérèse, 405.
Panégyrique de sainte Catherine. La science et son légitime usage,406. —
Seconde péroraison pour le Panégyrique de sainte Catherine, 428.
ORAISONS  FUNÈBRES.
Remarques historiques sur Henriette de France, 435.
Oraison funèbre de Henriette-Marie de France, 440.
Remarques historiques sur Henriette d'Angleterre, 467.
Oraison funèbre de Henriette-Anne d'Angleterre, 474.
Remarques historiques sur Marie-Thérèse d'Autriche, 499.
Oraison funèbre de Marie-Thérèse d'Autriche, 505.

107

Remarques historiques sur Gonzague de Clèves, 534.
Oraison funèbre de Anne de Gonzague de Clèves, 539.
Remarques historiques sur Michel Le Tellier, 568. Oraison funèbre de
Michel Le Tellier, 573.
Remarques historiques sur Louis de Bourbon, prince de Condé,603.
Oraison funèbre de Louis de Bourbon, prince de Condé, 611.
Remarques historiques sur le père Bourgoing, 640.
Oraison funèbre du révérend père Bourgoing, supérieur général de la
Congrégation de l'Oratoire, 643.
Remarques historiques sur Nicolas Cornet, 661.
Oraison funèbre de messire Nicolas Cornet, grand maître du collège de
Navarre, 666.
Oraison funèbre de madame Yolande de Monterby, abbesse des religieuses
Bernardines, 682.
Remarques historiques sur Henri de Gornay, 689.
Oraison funèbre de messire Henri de Gornay, 694.
Discours de réception à l'Académie, 700.
Réponse de M. Charpentier, directeur de l'Académie au Discours de
Bossuet, 706.

VOLUME XIII.

Remarques historiques, 1.
Avertissements, approbations, lettres, brefs, etc., 1-50.
Exposition de la doctrine de l'Église catholique sur les matières de
controverse, 51. Lettres relatives à l'Exposition, 105.
Fragments sur diverses matières de controverse. — Premier fragment : Du
Culte qui est dû à Dieu, 121. — Second fragment : du Culte des images ,
167. — Troisième fragment : De la satisfaction de Jésus-Christ, 186. —
Quatrième fragment : Sur l'Eucharistie, 200. — Cinquième fragment : De
la Tradition ou de la parole non écrite, 326.
Réfutation du Catéchisme du sieur Paul Ferry, 355.
Conférence avec M. Claude, sur la matière de l'Église, 499.
Réflexions sur un écrit de M. Claude, 564.

VOLUME XIV.

HISTOIRE DES VARIATIONS DES ÉGLISES PROTESTANTES.

Remarques historiques, 1.
Préface. Dessein de l'ouvrage, 1. — Livre I. Depuis 1517 jusqu'à l'an
1520, 18. — Livre II. Depuis 1520 jusqu'en 1529,50. — Livre III,

108

en l'an 1530, 93. — Livre IV. Depuis 1530 jusqu'à 1537, 141. — Livre V.
Réflexions générales sur les agitations de Mélanchthon et sur l'état de
la Réforme, 173. — Livre VI. Depuis 1537 jusqu'à l'an 1546, 209. — Livre
VII. Récit des variations et de la réforme d'Angleterre sous Henri VIII,
depuis l'an 1529 jusqu'à 1547, et sous Edouard VI, depuis 1547 jusqu'à
l'an 1553, avec la suite de l'histoire de Cranmer jusqu'à sa mort, 1556
, 256. — Livre VIII. Depuis 1546 jusqu'à l'an 1561 , 322. — Livre IX. En
l'an 1561. Doctrine et caractère de Calvin, 356. — Livre X. Depuis 1558
jusqu'à 1570, 407. — Livre XI. Histoire abrégée des albigeois, des
vaudois, des vicléfites et des hussites, 457. — Histoire des nouveaux
manichéens, appelés les hérétiques de Toulouse et d'Albi, 461. —
Histoire des vaudois, 495. — Histoire des Frères de Bohème, vulgairement
et faussement appelés Vaudois, 539. —Histoire de Jean Viclef, Anglais,
541. — Histoire de Jean Huset de ses disciples, 547. — Livre XII. Depuis
1571 jusqu'à 1579 , et depuis 1603 jusqu'à 1615, 574. — Livre XIII.
Doctrine sur l'Antéchrist, et variations sur cette matière, depuis
Luther jusqu'à nous, 598.

VOLUME XV.

HISTOIRE DES VARIATIONS DES ÉGLISES PROTESTANTES (Suite). Remarques
historiques, 1.
Livre XIV. Depuis 1601 et dans tout le siècle où nous sommes, 1. — Livre
XV. Variations sur l'article du Symbole : Je crois l'Église catholique.
Fermeté inébranlable de l'Église romaine, 59. — Addition importante au
livre XIV, 166.
Avertissement aux protestants sur les lettres du ministre Jurieu contre
l'Histoire des variations. — Premier avertissement, 181. — Second
avertissement, 239. — Troisième avertissement, 278. — Eclaircissement
sur le reproche de l'idolâtrie, 331. — Quatrième avertissement, 364. —
Cinquième avertissement, 380.
Défense de l'histoire des variations contre la réponse de M. Bas-nage,
489.

VOLUME XVI.

L'ANTIQUITÉ éclaircie sur l'immutabilité de l'Etre divin et sur
l'égalité des trois Personnes. — L'état présent des controverses et de
la religion protestante contre la sixième, septième et huitième lettre
de M. Jurieu. — Sixième et dernier avertissement, 1.

109

PREMIÈRE PARTIE. — Que le ministre renverse ses propres principes, et le
fondement de la foi par les variations qu'il introduit dans l'ancienne
église, 7.
SECONDE PARTIE. — Que le ministre ne peut se défendre d'approuver la
tolérance universelle, 102.
État présent des controverses et de la religion protestante. — Troisième
et dernière partie du sixième avertissement contre M. Jurieu, 116.
Extraits de quelques lettres de M. Burnet, 238. Dénombrement de quelques
hérésies, 242.
TRAITÉ de la communion sous les deux espèces. — Première partie. La
pratique et le sentiment de l'ancienne Église dès les premiers siècles,
245. — Seconde partie. Les principes sur lesquels sont appuyés les
sentiments et la pratique de l'Église : que les prétendus réformés se
servent de ces principes aussi bien que nous, 300.
LA TRADITION défendue sur la matière de la communion sous une espèce. —
Première partie. Que la tradition est nécessaire pour entendre le
précepte de la communion sous une ou sous deux espèces, 372. — Seconde
partie. Qu'il y a toujours eu dans l'Église chrétienne et catholique des
exemples approuvés et une tradition constante de la communion sous une
espèce, 418.

VOLUME XVII.

EXPLICATION de quelques difficultés sur les prières de la Messe à une
nouvelle catholique, 1.
Instruction pastorale sur les promesses de l'Église, 83.
Seconde instruction pastorale sur les promesses de Jésus-Christ à son
Église, ou Réponse aux objections d'un ministre contre la première
instruction, 143. — Remarques sur le traité du ministre, et premièrement
sur ce qu'il autorise le schisme, 189. — Remarques sur le fait de
Paschase Radbert, où le ministre tâche de marquer une innovation
positive , 204. — Remarques sur le fait des Grecs, 208. — Remarques sur
l'histoire de l'arianisme, 211. — Réponse à diverses calomnies qu'on
nous fait sur l'Écriture et sur d'autres points, 230. — Conclusion et
abrégé de tout ce discours, 240.
Lettre pastorale de Monseigneur l'évêque de Meaux aux nouveaux
catholiques de son diocèse sur la communion pascale, 243.
Lettre à frère N, converti de la religion protestante à la religion
catholique, sur l'adoration de la Croix, 275.

110

Règlement du séminaire des filles de la Propagation de la foi, établies
en la ville de Metz, 285.
Recueil de lettres et de pièces concernant un projet de réunion des
protestants de France à l'Église catholique, 307.
Recueil de dissertations et de lettres concernant un projet de réunion
des protestants d'Allemagne de la Confession d'Augsbourg, à l'Église
catholique.— Regulae circa christianorum omnium Ecclesiasticam
reunionem, etc., 360.—Règles touchant la réunion générale des chrétiens,
prescrites, etc., 375.
Cogitationes privatœ de methodo reunionis ecclesiœ protestantium cum
Ecclesia romano-catholica, etc., 394.
Projet de réunion, composé par Molanus, abbé de Lokkum, etc., 432.
De scripto cui est titulus : Cogitationes privatœ, etc., 458.
Declaratio fidei orthodoxœ, 499.
Réflexions de M. l'évêque de Meaux sur l'écrit de M. Molanus, 548.

VOLUME XVIII.

Remarques historiques , I.
De professoribus Confessionis Àugustanœ ad repetendam unitatem
catholicam disponendis, I.
Nouvelle explication de la méthode qu'on doit suivre pour parvenir à la
réunion des églises, 54 et 70. — Extraits de cette nouvelle explication,
58 et 74. — Résultat d'une controverse touchant l'Eucharistie, 92 et 95.
— Jugement de l'évêque de Meaux sur le résultat, 99 et 101. — Sentence
exécutoire rendue par les légats du concile de Bâle, 105 et 109. —
Observations de Leibniz sur l'acte ci-dessus, 114 et 115.
Recueil de dissertations et de lettres contenant un projet de réunion
des protestants d'Allemagne de la Confession d'Augsbourg à l'Église
catholique, 117.
Ordonnance et instruction pastorale de Monseigneur l'évêque de Meaux sur
les états d'oraison, 351.
Instruction sur les états d'oraison, où sont exposées les erreurs des
faux mystiques de nos jours ; avec les actes de leur condamnation, 367.
— Additions et corrections, 654. — Actes de la condamnation des
quiétistes, 674. — Bulle d'Innocent XI contre Molinos, 683. — Décrets de
l'Inquisition, 701.

VOLUME XIX.

Remarques historiques, I.
Tradition des nouveaux mystiques, 1.
Réponse aux difficultés de Madame de Maisonfort, 140.
Réponse à une lettre de M. de Cambray, 149.
Divers écrits ou mémoires sur le livre intitulé : Explication des
Maximes des Saints. Avertissement sur les écrits suivants et sur un
nouveau livre de M. l'archevêque de Cambray imprimé à Bruxelles, 157.
Préface sur l'instruction pastorale donnée à Cambray le 15 septembre
1697, 179.
Premier écrit ou mémoire de M. l'évêque de Meaux à M. l'archevêque de
Cambray. Avertissement, 351. — Réflexions sur le mémoire précédent, 371.
Second écrit ou mémoire de M. l'évêque de Meaux pour répondre à quelques
lettres où l'état de la question est détourné, 373.
Troisième écrit ou mémoire de M. l'évêque de Meaux sur les passages de
saint François de Sales, 390. Question importante si l'état d'une ame
parfaite, qui se croit damnée, est autorisé par l'exemple et par la
doctrine de saint François de Sales, ou par les XXXIV articles d'Issy.
402.
Quatrième écrit ou mémoire de M. l'évêque de Meaux sur les passages de
l'Écriture.
Cinquième écrit ou mémoire de M. l'évêque de Meaux : des trois états des
justes, et des motifs de la charité, où sont donnés des principes pour
l'intelligence des Pères, des scolastiques et des spirituels , 436.
Summa doctrine libri cui titulus : Explication des Maximes des Saints,
etc., deque consequentibus, ac defensionibus et explicationibus, 453.
Sommaire de la doctrine du livre qui a pour titre : Explication des
Maximes des Saints, etc., des conséquences qui s'ensuivent ; des
défenses et des explications qui ont été données, 471.
Declaratio illustrissimorum ac reverendissimorum Ecclesiœ principum,
etc., circa librum cui titulus est : Explication des Maximes des Saints,
495.
Déclaration des sentiments de Messeigneurs Louis-Antoine de Noailles,
archevêque de Paris ; Jacques-Bénigne Bossuet, évêque de Meaux ; Paul de
Godet des Marais, évêque de Chartres sur le livre qui a pour titre :
Explication des Maximes des Saints, 508.
Réponse à quatre lettres de M. l'archevêque de Cambray, 524.

112

De nova questione. Tractatus tres. I Mystici in tuto. — II Schola in
tuto. — III Quietismus redivivus, 583.
Mystici in tuto, sive de S. Theresia, de B. Joanne a Cruce, aliisque
piis mysticis vindicandis, 584.
Schola in tuto, sive de notione charitatis et amore puro, 656.
Questiuncula de actibus a charitate imperatis, scholœ in tuto ad calcem
inserenda, 772.

VOLUME XX.

Remarques historiques, I.
Quietismus redivivus, cum admonitione prœvia, de summa quœstionis, ac de
variis libri ( Cameracensis ) defensoribus, 1 et 13. Relation sur le
quiétisme, 83.
Remarques sur la réponse de M. l'archevêque de Cambray à la relation sur
le quiétisme, 171.
Réponse d'un théologien à la première lettre de M. l'archevêque de
Cambray à M. l'évêque de Chartres, 317.
Réponse aux préjugés décisifs pour M. l'archevêque de Cambray, 356.
Les passages éclaircis, ou Réponse au livre intitulé: Les principales
propositions du livre des Maximes des Saints, justifiées par des
expressions plus fortes des saints auteurs, avec un avertissement sur
les signatures des docteurs et sur les dernières lettres de M.
l'archevêque de Cambray à l'auteur, 371.
Réflexions ou dernier éclaircissement sur la réponse de Monseigneur
l'archevêque de Cambray aux remarques de M. de Meaux, 432.
Mandement de Monseigneur l'évêque de Meaux pour la publication de la
constitution de notre saint Père le Pape Innocent XII portant
condamnation et prohibition du livre intitulé : _Explication des Maximes
des Saints sur la vie intérieure,_ etc., 472.
Relation des actes et délibérations concernant la constitution en forme
de bref de notre saint Père le Pape Innocent XII, etc. Extrait du
procès-verbal. Lettre en latin et en français de Monseigneur
l'archevêque de Cambray. Condamnation du livre, etc. Mandement de
Monseigneur l'archevêque de Cambray. Déclaration du roi, 480 à 310.
Mémoire de ce qui est à corriger dans la nouvelle Bibliothèque des
auteurs ecclésiastiques de M. Dupin, 514.
Remarques sur l'Histoire des conciles d'Ephèse et de Chalcédoine de M.
Dupin, 544.
Remarques sur le livre intitulé : _La mystique cité de Dieu,_ 620.

113

VOLUME XXI.

CLERIGALLICANI de Ecclesiastica potestate declaratio die 19martii 1682,
1. Gallia orthodoxa sive Vindiciœ Scholae Parisiensis totius cleri Galli
cani adversus nonnullos. De causis et fundamentis hujus operis prœvia et
theologica dissertatio, 7.

DEFENSIO DECLARATIONS CLERI GALLICANI
DE ECCLESIASTICA POTESTATE.
Pars prima. — Qua de imperii in temporalibus suprema potestate
disseritur. Liber primus. Sectio prima. Ex statu quœstionis reique
novitate, deponendorum regum directa et indirecta potestas confutatur,
ad caput primum gallicanœ dcclarationis, 131. — Liber secundus, quo
Patrum testimonia et exempla afferuntur usque ad Grego-rium VII.— Liber
tertius, quo a Gregorii VI tempore, res extra concilia œcumenica gestœ
referuntur ; ad caput primum gallicanae declarationis, 388. — Liber
quartus, quo a Gregorii VII temporibus res in conciliis œcumenicis gestœ
referuntur : ad caput primum gallicanœ declarationis, 475.
Pars secunda. — In qua de conciliis Constantiensi et Basileensi, et
consectaneis agitur. Liber quintus, de concilio Constantiensi : ad caput
secundùm gallicanœ declarationis, S48. — Liber sextus, de Basileensi,
aliisque secutis synodis ac gestis, quibus Constantiensia decreta
confirmantur, 663.

VOLUME XXII.

DEFENSIO DECLARATIONIS CLERI GALLICANI de ecclesiastica potestate
(_Sequentia_).

Pars tertia. — De Parisiensibus sententia ab ipsa christianitatis
origine repetenda. Liber septimus, conciliorum generalium traditio, 1.
—Liber octavus, solvuntur objectiones quœdam, ac prœsertim illa quœ ex
conciliorum confirmatione petitur : ad caput quartum gallicanœ
declarationis, 104. — Liber nonus, de quœstionibus prœsertim fidei,
extra concilia generalia per consensum Ecclesiœ definitis, 161. — Liber
decimus , quo probatur convenire cum declaratione gallicana hœc : quod
Romana Sedes fidesque nunquam defectura

114

tura sit ; et quod prima Sedes non judicatur a quoquam, 2S9. — Liber
undecimus, de pontificise potestatis usu per canones moderando ad caput
tertium gallicanae declarationis, 359.
Corollarium quod doctrina nostra primatus Romanus non obscuratur, sed
illustratur et confirmatur, 419.
APPENDix ad defensionem Declarationis cleri gallicani, in qua probatur
declarationem gallicanam ab omni censura esse liberam, et eam Romani
Pontificis auctoritati nihil nocere. Liber primus, id probatur ex
professione fidei, et doctorum catholicorum nobiscum sententium
auctoritate, 45b. — Liber secundus , quod declaratio gallicana ab omni
censura sit immunis, probatur ex auctoribus Parisiensium sententiae
adversantibus, 527. — Liber tertius, quod declaratio gallicana ab omni
censura immunis sit ex ipso statu quaestionis demonstratur, 568.
Sancti Eusebii Romani presbyteri ac martyris acta referuntur, 614.
Mémoire de Monseigneur Bénigne Bossuet, évêque de Meaux, présenté au roi
contre le livre intitulé : De Romani Pontificis auctoritate, etc., par
dom frère Jean-Thomas de Roccaberti, 617.
Epistola cleri gallicani Parisiis congregati, anno 1682, ad
sanctis-simum DD. nostrum Innocentium papam XI, 631.
Innocentii XI ad clerum gallicanum Responsa, 643.
Epistola cleri gallicani, anno 1682, in comitiis generalibus congregati
ad omnes prœlalos per Gallias consistentes et universum clerum, 649.
Epistola conventus cleri gallicani, anni 1682, ad omnes prœlatos
Ecclesiee gallicanae, 671.
Decretum de morali disciplina quod erat à clero gallicano publicandum in
comitiis generalibus, anni 1682, 675. — Pars prima decreti, continens
damnandas propositiones. 678. — Pars secunda decreti, continens
doctrinam oppositam damnandis propositionibus, 692.
Censura et declaratio conventus generalis cleri gallicani congregati in
palatio regio San-Germano, anno 1700, in materia fidei et morum, 721.
Mandatum lllustrissimi ac Reverendissimi DD. Episcopi Meldensis ad
censuram ac declarationem conventus cleri gallicani, anni 1700,
promulgandam in synodo diœcesana, die 1 septemb., anni 1701, 737.
Censura et declaratio conventus generalis cleri gallicani congregati in
palatio regio San-Germano, anno 1700, in materia fidei et morum, 740. —
Censura propositionurn, 744.
Declaratio de dilectione Dei in Pœnitentire sacramento requisita, 771.
Cardinales, Archiepiscopi, Episcopi, aliique ecclesiastici viri,
permissione regiâ, in regio palatio San-Germano congregati,
cardinalibus,

115

archiepiscopis, episcopis, et universo clero per Gallias consistenti
salutem in Christo, 775.
Règlement pour les religieux qui demandent l'autorisation de prêcher et
d'administrer les sacrements dans les diocèses, décrété par l'assemblée
du clergé, en 1700, 779.

VOLUME XXIII.

Remarques historiques, 1.
DE INSTITUTIONE Ludovici Delphini ad Innocentium XI, 1.
Instruction de Monseigneur le Dauphin au Pape Innocent XI, 15. — Bref du
Pape Innocent XI, 30, 31. De la connaissance de Dieu et de soi-même, 33.
Logique. Livre I. De l'entendement, 250. — Livre II. Seconde opération
de l'esprit, 340. — Livre III. Troisième opération de l'esprit, 381:
Traité du libre arbitre, 426.
Politique sacrée tirée des propres paroles de l'Écriture sainte.
Avant-propos, 477. — Livre I. Des principes de la société parmi les
hommes, 479.— Livre II. De l'autorité, que la royale et l'héréditaire
est la plus propre au gouvernement, 515. — Livre III. Où l'on commence à
expliquer la nature et les propriétés de l'autorité royale, 532. — Livre
IV. Suite des caractères de la royauté, 858. — Livre V: Quatrième et
dernier caractère de l'autorité royale, 579.

VOLUME XXIV.

Remarques historiques, 1.
Politique tirée des propres paroles de l'Écriture sainte (suite). Livre
VI. Les devoirs des sujets envers le prince, établis par la doctrine
précédente, 1. — Livre VII. Des devoirs particuliers de la royauté, 26.
— Livre VIII. Suite des devoirs particuliers de la royauté. De la
justice, 100. — Livre IX. Des secours de la royauté, des armes ; les
richesses ou les finances ; les conseils, 129. — Livre X et dernier.
Suite des secours de la royauté. Les richesses ou les finances ; les
conseils ; les inconvénients et les tentations qui accompagnent la
royauté, les remèdes qu'on doit y apporter, 189.
Discours sur l'histoire universelle, pour expliquer la suite de la
religion et les changements des empires, 260.

116

VOLUME XXV.

HISTOIRE DE FRANCE, DIVISÉE EN XVII LIVRES.

Remarques historiques, I.
Livre Premier. Pharamond. Clodion le Chevelu. Mérovée. Childéric I.
Clovis I. Thierri ; Childebert I ; Clotaire I ; Clodomir ; Chilperic ;
Chérebert ; Gontran ; Sigebert. Clotaire II. Dagobert I. Sigebert ; Clovis
II. Clotaire III. Childéric II. Thierri III, Dagobert II. Pépin, maire
du Palais. Clovis III ; Childebert III. Dagobert III. Daniel ou Chilpéric
II. Thierri IV, dit de Chelles. Childéric III, 1 à 17.
Livre II. Pépin le Bref. Charles I, dit Charlemagne. Louis I. Lothaire,
empereur ; Louis de Germanie ; Charles II, dit le Chauve, empereur, Louis
II, dit le Bègue, 18 à 33. Livre III. Louis III et Carloman ; Charles
III, dit le Gros. Eudes. Charles IV, dit le Simple. Robert. Raoul. Louis
IV, dit d'Outremer. Lothaire. Louis V, dit le Fainéant, 35 à 43.
Livre IV. Hugues Capet. Robert. Henri I. Philippe I. Louis VI, dit le
Gros. Louis VII, dit le Jeune. Philippe II. Louis VIII, 44 à 65.
Livre V. Saint Louis IX, 66.
Livre VI. Philippe III, dit le Hardi..Philippe IV, dit le Bel. Louis X,
dit le Hutin. Jean I. Philippe V, dit le Long. Charles IV dit le Bel, 85
à 96.
Livre VII. Philippe VI, de Valois. Jean II, 98 à 107.
Livre VIII. Charles V, dit le Sage, 114.
Livre IX. Charles VI, 128,.
Livre X. Suite du règne de Charles VI, 143.
Livre XI, Charles VI, 172.
Livre XII. Louis XI, 194.
Livre XIII. Charles VIII, 243.
Livre XIV. Louis XII, 276.
Livre XV. François Ier, 310.
Livre XVI. Henri II. François II, 444 à 479.
Livre XVII. Charles IX, 499.

VOLUME XXVI.

MÉLANGES ET LETTRES DIVERSES.
Instruction à Monseigneur le Dauphin pour sa première communion, 1. —
Preuves de l'existence de Dieu par les créatures, 13. —

117

Exhortation à l'amour de la vertu, 14-19. — Extraits de la morale
d'Aristote, 23. — Sentences choisies, 33. — Grammaire latine et maximes
de César, 41. — Invocatio animae laborantis, 43. — Fable latine, 44.
Poésies. Le saint amour ou endroits choisis du Cantique des cantiques,
46. — L'amour insatiable, 70. — Les trois amantes, 72. La parfaite
amante, Marie, mère de Dieu, 85.
Traduction poétique de quelques psaumes, 90. — Hymne pour le jour de
l'Ascension, 102. — Prière d'un pécheur pénitent, 103. Ceci est mon
corps, ceci est mon sang, 104.
Sur le style et la lecture des écrivains et des Pères de l'Église, 107.
Les trois Magdeleines, 114.
Remarques historiques, 117.
Lettres diverses, 119. — Instruction donnée à Louis XIV. Quelle est la
dévotion d'un roi, 187. De l'autorité des jugements ecclésiastiques où
sont notés les auteurs des schismes et des hérésies, 238. Réponse de
Bossuet à une consultation de Jacques II, roi d'Angleterre, 471.
Epistola ad sanctissimum D. D. Innocentium Papam XII contra librum cui
titulus : _Nodus prœdestinationis dissolutus, auctore Cœlestino S. R. E.
presbytero cardinali Sfondrato,_ 519.

VOLUME XXVII.

LETTRES DIVERSES ET DE DIRECTION.

Bossuet au P. Caffaro au sujet de la comédie, 1. Maximes et réflexions
sur la comédie, 20.

LETTRES DE PIÉTÉ ET DE DIRECTION.

Lettres à une demoiselle de Metz, 294.
Remarques historiques, 316.
Lettres à Madame de Maisonfort, 318.
Lettres à Madame Cornuau, dite en religion sœur Bénigne, 410.

VOLUME XXVIII.

Remarques historiques, 1.
Lettres à Madame d'Albert de Luynes, religieuse de l'abbaye de Jouarre,
1.
Lettres à l'abbesse et aux religieuses de l'abbaye de Jouarre, 300.

118

Lettres à des religieuses de différents monastères, le plus grand nombre
à Madame de Beringhen, abbesse de Farmoutiers, 423 à 541:
Lettres sur l'affaire du quiétisme. — De quietismo refutato, 554 et 562.

VOLUME XXIX.

Lettres sur l'affaire du quiétisme (suite), 1.
Lettre du sieur Robert, curé de la ville de Seurre, à une religieuse
converse de Sainte-Claire, dudit Seurre, sa pénitente, 587: — Prône fait
et prononcé par ledit sieur Robert, 587. — Sentence contre maître
Philibert Robert, 592. — Arrêt de la Cour du Parlement de Dijon contre
Philibert Robert, 393.

VOLUME XXX.

Lettres sur l'affaire du quiétisme (suite et fin), 1.
Lettres écrites à Bossuet par diverses personnes, 486.
Mémoire pour l'université de Douai, 570.
Nouvelles lettres de Bossuet, 582.
Clef de la correspondance sur le quiétisme.

VOLUME XXXI.

Dissertatiunculae IV adversus probabilitatem. — I. De dubio in negotio
salutis, 1. — De opinione minus probabili, ac simul minus tuta, 6. —
III. De conscientia, 14. — IV. De prudentia, 17.
Traité de l'usure, 21.
Mémoires au sujet de l'impression des ouvrages de doctrine composés par
les évêques. — Extrait des lettres du chancelier de Pontchartrain, 60. —
Mémoire de Bossuet au chancelier, 64. — Ier Mémoire présenté à Sa
Majesté, 67. — IIe Mémoire ou requête au roi présentée par M. l'évêque
de Meaux, 71. — IIIe Mémoire sur la censure d'un docteur, à laquelle on
voudrait assujettir les évêques, 78. — IVe Mémoire sur les ordonnances
des évêques, 86. — Ve Mémoire sur les règlements de l'imprimerie, 91.
